\section{Nowoczesne zastosowania osadzania elektrochemicznego}
\subsection{Zastosowanie w układach MEMS}
MEMS, czyli systemy mikroelektromechaniczne (ang. \textit{Microelectromechanical systems}) to scalone układy łączące elementy elektryczne i mechaniczne. MEMS są rozszerzeniem technik wytwarzania układów scalonych i elementy mechaniczne, które dodatkowo wykorzystują elementy takie jak:
\begin{itemize}
\item belki
\item przekładnie zębate
\item membrany
\item aktuatory
\item czujniki
\item inne
\end{itemize}
Rozmiary takich systemów zawierają się do granicy paru milimetrów.
Ich wykorzystanie staje się coraz bardziej popularne ze względu na szereg ich zalet:
\begin{itemize}
\item zmniejszenie rozmiarów przy zachowaniu pełnej funkcjonalności
\item zmniejszenie poboru energii
\item łatwiejsze zabezpieczenie przed uszkodzeniem mechanicznym
\item ułatwienie uzyskania większych prędkości działania
\end{itemize}
Stosowane są między innymi w automotive - czujnikach i elementach wykonawczych systemu zapobiegania blokowaniu kół przy hamowaniu(system ABS), zespolone systemy wykrywania zderzenia i wyzwalania poduszek powietrznych, jako czujniki w elektonice konsumeckiej, takiej jak smartfony, smartwatche.

Technologia elektrochemicznego osadzania powłok znajduje zastosowanie w MEMS porzez wykorzystanie procesu LIGA. Nazwa procesu pochodzi od pirwszych liter słów Litografia, elektroosadzanie, odlewanie - (niem. \textit{Litographie, Galvanoformun, Abformung}). Proces polega na elektrochemicznym osadzaniu warstw metali lub stopów, takich jak NI, CU, AU, Ni-Fe poprzez otwory w wytworzonej w procesie litografii wartwy maskującej składającej się z $SiO_2$ lub $Si_3N4_4$. Przebieg procesu LIGA został przedstaiony na rys. \ref{fig:LIGA}.
\begin{figure}[ht]
\center
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{./images/liga}
\caption{Schemat procesu LIGA.}
\label{fig:LIGA}
\end{figure}

\subsection{Elektrochemiczne osadzanie nanostruktur}
Metoda elektrochemiczna pozwala na wytwarzanie materiałów o zadanej mikrostrukturze, dla między innymi metali, stopów metali, a nawet kompozytów, w postaci wielowarstw metal-metal, ceramika-metal, kompozytów o metalicznej osnowie umacnianej dyspersyjną faza ceramiczną, jak i metalicznymi cząstaki o rozmiarach nanometrycznych, tak jak przedstawiono na rys. \ref{fig:nano}.
\begin{figure}[ht]
\center
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./images/struktury}
\caption{Rodzaje nanostrukturalnych materiałów wytwarzanych techniką osadzania elektrochemicznego}
\label{fig:nano}
\end{figure}
Wytwarzanie bardziej skomplikowanych nanostruktur takich jak nanodruty wymaga odpowiedniego dobrania formy zasilania elektrod, które doprowadzi do wytworzenia defektów stanowiących centra zarodkowania dla osadzanych nanokryształów, jak na rys. \ref{fig:drut}.
\begin{figure}[ht]
\center
\includegraphics[width=\linewidth]{./images/drut}
\caption{Przykładowe obrazy nanodrutów wytworzonych metodą elektrochemiczną.}
\label{fig:drut}
\end{figure}
